# Pago de Servicios

## Objetivo

 

El objetivo de este manual es abordar de una manera simple la implementación de nuestras APIs.

En el recorrido de los distintos ítems que trabajemos, se podrán comprender la integración de las distintas soluciones ofrecidas por la Plataforma OpenPass, para que puedan ser incorporadas a sus productos y servicios ofrecidos.

## Introducción

 

El presente documento describe el uso de las APIs de Pago de Servicios de la Plataforma OpenPass. 

 

Todos los servicios expuestos están creados con la finalidad de que se puedan acceder de una manera simple, ágil y unificada independientemente del proveedor con el que se procese la transacción según las reglas de negocio definidas. 

Dado que la Plataforma OpenPass se conecta con diferentes proveedores de servicios de pago y recargas (Rapipago, Pagomiscuentas, CobreExpress, Telerecargas, etc), y cada uno de ellos tiene diferentes procesos, servicios, flujos, criterios y circuitos para realizar las operaciones correspondientes, lo que se hace es unificar y consolidar todos esas diferencias entre los proveedores dentro de la Plataforma OpenPass y se exponen servicios propios del Plataforma. 

Es decir, quien se integra con la Plataforma OpenPass no debe preocuparse por las diferencias entre proveedores, eso lo resuelve todo la Plataforma internamente. Solo debe integrarse con los servicios expuestos por OpenPass y la misma plataforma resuelve cómo interactuar con cada proveedor según sea definido en las reglas de negocio.

Debido a que la Plataforma OpenPass se encuentra en constante evolución, ya sea por mejoras incorporadas, nuevas funcionalidades, cambios normativos y/o cambios en los proveedores y con el afán de lograr una documentación actualizada, los detalles técnicos de cada uno de los métodos y sus atributos se encuentran publicados en formato OpenAPI en este mismo sitio. Por ese mismo motivo, no generamos documentos estáticos.


Podrán observarse los métodos utilizados por la plataforma para el pago de servicios buscando los endpoints correspondientes a “**_/sales/billPayment_**”

 
![](../../assets/images/billPayer_payer_service.png)


### Resumen

 

_Pagos de Servicios_

 

La Plataforma OpenPass ofrece la posibilidad de realizar, a través de servicios, Pagos de Servicios de tipo:

 



*   Facturas
*   Cupones de Pago
*   Pagos Abiertos
*   Etc.

 

La forma de realizarlo es a través de búsquedas abiertas según lo que ofrece cada Empresa y mediante los diferentes Proveedores de Servicios de Pago que se configuren en la Plataforma. 

Para **Pago de Servicios**, los principales circuitos que podemos mencionar son los siguientes: 



*   **Búsqueda Rápida por Código de Barra**: Se buscar por Código de Barra y se devuelve un Comprobante/s a pagar
*   **Búsqueda por Empresa + Nº de Referencia de pago**: Se busca por Empresa y Nº de Referencia de Pago y se devuelve un Comprobante/s a pagar
*   **Búsqueda por Empresa + Nº de Referencia de pago:**  Se busca por Empresa y Nº de Referencia de Pago y se permite realizar un Pago Abierto según si dicha Empresa lo permite o no.
*   **Búsqueda por Empresa + Id de Cuenta:** Se busca por Empresa y Id de Cuenta y se realiza un Pago 

Cada uno de estos circuitos tiene un flujo distinto y particular, incluso dentro de un mismo circuito pueden definirse flujos diferentes según el servicio a pagar.

1. Consulta de Compañías disponibles.

** **

**_GET /sales/billPayment/availablesCompanies_** 

Tal como se mencionara al comienzo de este documento, la Plataforma OpenPass se conecta con múltiples proveedores de servicios de pago y recargas (Rapipago, Pagomiscuentas, CobreExpress, Telerecargas, etc) y cada uno de ellos, además de tener servicio, flujos y circuitos distintos, también a su vez, tienen convenios con más o menos Compañías receptoras de pagos (por ej: Edenor, Edesur, Metrogas, Personal, Telecom, etc)

Además de trabajar con diferentes Compañías receptoras de pagos, cada proveedor puede tener convenios diferentes, por ej. la empresa Edesur puede permitir Pago Parcial con un proveedor y NO permitirlo con otro. 

Esto genera un sin número de posibilidades y combinación entre la Empresa que se selecciona y el proveedor por el cual se va a transaccionar (esto dependerá de las reglas de negocio definidas en la Plataforma OpenPass, las cuales son 100% configurables desde el BackOffice según defina cada cliente de  la Plataforma)


        **  **

Al igual que con las diferentes opciones en los Servicios de Pago donde la Plataforma OpenPass unifica todos los criterios y resuelve luego internamente, lo mismo hace con las combinaciones de Empresas, Proveedores y convenios de cada uno guardandolas en sus bases de datos para luego, cuando se realiza la búsqueda de una factura para abonar, poder devolver los datos correctos de la Compañía receptora de pagos (Pago Parcial, Pago Voluntario, etc) según el proveedor correspondiente.

Como puede verse en los detalles del método, el servicio devuelve los objetivos _BillCompany_ y dentro del mismo el objeto _BillCategory_.

El método devuelve un objeto denominado _BillCompany_ y dentro del mismo se van a encontrar las particularidades de cada Compañía.

Los principales son: 



*   **allowBillManualPayment**: Este atributo indica si la Empresa a abonar permite abonar una factura mediante una búsqueda por Empresa + Nº de Referencia o solamente por Código de Barra. En este caso puntual, como estamos intentando abonar por lectura de Código de Barra, este atributo no sería de utilidad, de todas maneras, forma parte del objeto devuelto.
*   **allowPartialAmount**: Este atributo indica si la Empresa a abonar permite Pago Parcial, es decir, supongamos que el valor de la factura es de 1000$, el cliente podría decidir pagar solo 600$. Es este caso se debería definir/decidir si se ajusta la UX/UI para que reaccione ante esta posibilidad recibida en el response del llamado a la lectura del Código de Barra.
*   **allowVoluntaryAmount**: Este atributo indica si la Empresa a abonar permite Pago Voluntario, esto significa que se puede hacer un Pago a la Empresa **SIN** esta relacionado a una factura en particular. Sería como un adelanto de dinero a la compañía.
*   **paymentModes**: Son los distintos convenios de pago que tiene el proveedor de servicios con las distintas empresas. Una empresa puede tener **n **convenios de pago asociados al proveedor.
*   **id**: Hace referencia al código de búsqueda del modo de pago asociado a la empresa para el proveedor.
*   **parameters **(dentro de paymentModes): Distintos argumentos de búsqueda para los diferentes convenios, puede tener uno o varios.  \
Provee un objeto con información útil sobre los distintos argumentos:

    **id**: id del argumento \
	**inputType**: **T**=texto,  \
		      **O**=option (normalmente es un array con opciones para un combobox),  \
	                   **N **= numérico \
	**order**: orden de los elementos en la pantalla \
	**length**: longitud de caracteres. \
	**readOnly**: si el campo es solo lectura \
	**optional**: el campo es opcional. \
Toda esta información puede utilizarse para la confección de un formulario en el front para solicitarle al usuario los datos necesarios para una búsqueda por “customerData”


Además del objeto _BillCompany_ también se devuelve el objeto _BillCategory_ dentro del cual se puede encontrar la información de la Categoría (o Rubro) a la cual pertenece la Empresa. En caso de querer agrupar las Compañías receptoras de pago por Categoría, se deberá tomar la información desde este objeto.

Dado que la cantidad de Compañías receptoras de pago puede ser voluminosa, una buena práctica/recomendación sería cachear toda esta información para luego poder utilizarla desde el caché y mejorar la performances y la UX.

2. Búsqueda por Lectura de Código de Barras.

Este servicio permitirá, mediante la lectura de Código de Barra, obtener una lista de facturas a abonar. La lista a obtener puede ser de cero, uno o “n” casos dependiendo siempre de la Empresa a abonar y el Proveedor por el cual se está transaccionando. 

Es importante aclarar, que no todas las empresas tienen el tipo de cobranza rápida por medio de un código de barra, en caso de no obtener un resultado se podrá ir por el flujo de buscar la empresa previamente.

 

El servicio al que hay que llamar luego de leer el codigo de barra es:

 

**_POST/sales/billPayment/availablesBill/findByBarCode_**

_ \
_Es necesario enviarle un objeto con datos para identificar la factura. Ya que por código de barras pueden existir colisiones, también se le puede especificar el código de la compañía dentro del mismo objeto como muestra el siguiente ejemplo.


```
{
    "billBarCode": "40504195872028922347421623017849",
    "billCompany": {
            "code": "3145"
        }
}
```


 

El resultado de este método es un array con las facturas disponibles a abonar. Tal como mencionamos antes esto depende de la Empresa abonar y el Proveedor por el cual se esté transaccionando.

Cabe aclarar que si NO existen facturas para abonar o el proveedor NO devuelve nada, el servicio devolverá un código 200 (OK) y el array vacío. 

Dentro de cada ítem del array se devolverá la información relacionada a cada factura disponible para ser abonada. El principal atributo que devuelve este método es el atributo "_externalData_" el cual será utilizado luego para efectivizar el pago de la factura.

Una vez identificada la factura a abonar, se debe llamar al método **_POST /sales/billPayment _**para efectivizar el pago de la factura seleccionada. Tal como mencionamos antes, el atributo a utilizar para identificar de manera particular y unívocamente a la factura a abonar, es mediante el atributo "_externalData" _obtenido previamente mediante el métod_o "findByBarCode"_ (este método se detalla más abajo)

 

**IMPORTANTE**: Destacamos que el parámetro “_companyCode_”, si bien es opcional, en algunas Empresas el mismo es requerido. 

Como parte del response del método se encuentra un objeto denominado _BillCompany_ y dentro del mismo se van a encontrar las particularidades de la Compañía a abonar siendo las siguientes las principales a considerar para la construcción del flujo y/o UX/UI del producto.

Los principales son: 



*   **allowBillManualPayment**: Este atributo indica si la Empresa a abonar permite abonar una factura mediante una búsqueda por Empresa + Nº de Referencia o solamente por Código de Barra. En este caso puntual, como estamos intentando abonar por lectura de Código de Barra, este atributo no sería de utilidad, de todas maneras, forma parte del objeto devuelto.
*   **allowPartialAmount**: Este atributo indica si la Empresa a abonar permite Pago Parcial, es decir, supongamos que el valor de la factura es de 1000$, el cliente podría decidir pagar solo 600$. Es este caso se debería definir/decidir si se ajusta la UX/UI para que reaccione ante esta posibilidad recibida en el response del llamado a la lectura del Código de Barra.
*   **allowVoluntaryAmount**: Este atributo indica si la Empresa a abonar permite Pago Voluntario, esto significa que se puede hacer un Pago a la Empresa **SIN** esta relacionado a una factura en particular. Sería como un adelanto de dinero a la compañía.
*   **openAmount: **Permite saber si la empresa acepta pagos parciales, si está en “false” se debe pagar el valor exacto de la factura.
*   **minAmount: **Mínimo aceptado por el proveedor de la factura
*   **maxAmount: **Máximo aceptado por el proveedor de la factura
*   **requireAditionalData: **Si esta en “true” es posible que el proveedor de la factura necesite/pida más datos para encontrarla
*   **aditionalData: **Debido a que estamos conectados con distintos proveedores de servicios es posible que algunos de ellos necesiten mas datos para encontrar la factura, esos datos van a ser devueltos en este campo en forma de formulario. Estos datos, con sus valores nuevos, son enviados para encontrar la factura en la próxima request.

Además del objeto _BillCompany_ también se devuelve el objeto _BillCategory_ dentro del cual se puede encontrar la información de la Categoría (o Rubro) a la cual pertenece la Empresa a abonar. Esta información es útil para enriquecer la información presentada al usuario previo a la confirmación del pago.



**_<span style="text-decoration:underline;">Diagramas de Flujo</span>_**


![](../../assets/images/caso_con_una_unica_factura.png)



En este caso, al no encontrarse ninguna factura a abonar, se deberá ajustar la UX/UI para informarle al cliente que no tiene facturas para abonar o que no se han encontrado facturas a abonar. 



![](../../assets/images/caso_sin_facturas.png)


Dentro del "Proceso de selección de factura a abonar" se debe contemplar las diferentes posibilidades según lo detallado previamente (Múltiples Facturas, Pago Parcial, etc)


![](../../assets/images/caso_con_multiples_facturas.png)



Dentro del "Proceso de selección de factura a abonar" se debe contemplar las diferentes posibilidades según lo detallado previamente (Múltiples Facturas, Pago Parcial, etc)

Confirmación/Efectivización del Pago.

** **

 

Este servicio permitirá confirmar/efectivizar el pago de una factura previamente identificada mediante cualquiera de los circuitos mencionados anteriormente, ya sea por Lectura de Código de Barra, Empresa + Nº de Referencia, etc.

Para realizar esta acción, se debe llamar al método **_POST /sales/billPayment _**para efectivizar el pago de la factura seleccionada. El atributo a utilizar para identificar de manera particular y unívocamente a la factura a abonar, es mediante el atributo "_externalData" _obtenido previamente mediante cualquiera de los circuitos disponibles.

Dentro del response del método se van a obtener todos los datos de la factura abonada los cuales pueden ser presentados al cliente ya sea en una pantalla y/o comprobante.

 

> **NOTA**: En caso que la UX/UI contemple la posibilidad de seleccionar más de una factura a abonar, se debe llamar a este método tantas veces como facturas se deseen abonar con los datos de cada una de las facturas en cada llamado.


# _Service Payments_

## _Goal_

_The aim of this guide is to address the implementation of our APIs in a simple way._

_The documentation will help you understand the integration of the different solutions provided by the OpenPass Platform so that they can be incorporated into your products and services offered._

## _Introduction_

_This document describes the use of the Service Payment APIs of the OpenPass Platform._

_The services exposed are created to be accessed in a simple, agile, and unified way, independently of the provider processing the transaction according to business-defined rules._

_The OpenPass Platform is connected to different service payment and top-up providers (RapiPago, Pagomiscuentas, CobreExpress, Telerecargas, etc.) that have different processes, services, flows, criteria, and circuits to perform the corresponding operations. Thus, the aim of the Platform is to unify and consolidate those differences and offer its own services._

_Whoever integrates with the Platform should do so with the services exposed by OpenPass and the platform itself solves how to interact with each provider as defined in the business rules. You do not have to worry about integration._

_Due to the OpenPass Platform being in constant evolution, either because of enhancements, new features, changes in regulations and/or changes in the providers, and aiming to achieve up-to-date documentation, technical details of each method and their attributes are published in an OpenAPI format on this website. Because of this, we do not generate static documents._

_The methods used by the platform for bill payments can be observed by looking for the endpoints corresponding to “**/sales/billPayment**”_

![](../../assets/images/billPayer_payer_service.png)

### _Summary_

_**Bill Payments**_

_The OpenPass Platform offers the possibility to make the following Bill Payments:_

-	_Invoices_
-	_Payment Coupons_
-	_Open Payments_
-	_Etc._

_It is necessary to do this by open searches depending on what each company offers and through the different service payment providers set up on the Platform._

_The main circuits for service payment that we can mention are the following:_

-	_Quick Search by Barcode: searches by barcode and return one or more vouchers to be paid._
-	_Quick Search by Company + Payment Reference Number: searches by company and payment reference number and returns one or more vouchers to be paid._
-	_Search by Company and Payment Reference Number: searches by company and payment reference number and allow for an open payment depending on whether the company allows it or not._
-	_Search by Company+ Account ID: searches by company and account ID and makes a payment._

_Each of these circuits hasve a different and specific flow. Even within the same circuit, different flows may be defined depending on the service to be paid._

1. _**Available Companies Consultation**_

##### _GET /sales/billPayment/availablesCompanies_

_As mentioned at the beginning of this document, the OpenPass Platform connects with multiple payment service providers and top-ups (Rapipago, Pagomiscuentas, CobreExpress, Telerecargas, etc.) and each one of them, in addition to having different service, flows and circuits, has agreements with different Payment Receiving Companies (e.g., Edenor, Edesur, Metrogas, Personal, Telecom, etc.)._

_In addition to working with multiple Payment Companies, each provider may have different agreements. For example, Edesur may allow partial payment with a specific provider and not allow it another one._

_This generates several possibilities and combinations between the selected company and the provider through which it will be transacted (this will depend on the business rules defined in the OpenPass Platform, which are 100 % customizable from the Back Office as defined by each client of the Platform)._

_As with the different options of Payment Services where OpenPass unifies all the criteria, the Platform does the same with the combinations of companies, suppliers, and conventions of each by storing them in its databases. Thus, when the search for an invoice is made, it orders to return the correct data from the company receiving payment (Partial Payment, Payment, Volunteer, etc.) according to the respective provider._

_As can be seen in the method details, the service returns the targets BillCompany and, within it, the object BillCategory._

_The method returns an object named BillCompany and within it you will find the particularities of each Company._

_The main ones are:_

-	_**allowBillManualPayment**: this attribute indicates if the Company to be paid allows you to pay an invoice using a search by Company + Reference Number or only by Bar Code. In this specific case, as we are trying to pay by Bar Code reading, this attribute would not be useful. It is part of the returned object._

-	_**allowPartialAmount**: hhis attribute indicates if the company to be paid allows partial payment. For example, if invoice value is $1000, the customer could decide to pay only $600. In this case you should define/decide whether to adjust the UX/UI to react to this possibility received in the response of the call to read the Barcode._

-	_**allowVoluntaryAmount**: this attribute indicates if the company to be paid allows voluntary payment. This means that a payment can be made to the Company WITHOUT it being related to a specific invoice. It would be like a cash advance to the company._

-	_**paymentModes**: these are the different payment agreements that the service provider has with the multiple companies. A company may have **n** payment agreements associated with the supplier._

-	_**id**: it refers to the search code of the payment method associated with the company for the provider._

-	_**parameters** (inside paymentModes): Different search arguments for different agreements, there can be one or more._ 

_Provides an object with useful information about the different arguments:_

    ** id**: argument id \
    ** inputType**: * * T * * = text, \
    ** Or * * = option (usually an array with options for a combobox), \
    ** N * * = numeric \
    ** order**: order of items on the screen \
    ** length**: length of characters. \
    ** readOnly**: if the field is read only \
    ** optional**: the field is optional. \

_This information can be used to prepare a form on the front to ask the user for the necessary data for a search by "customerData"._

_In addition to the BillCompany object, it is also returned the BillCategory object within which you can find the information of the category (or item) to which the company belongs. If you want to group the companies receiving payment by category, you must take the information from this object._

_Since the number of Payment receiving Companies can be sizable, a good practice/recommendation would be to cache all this information so that it can then be used from the cache and improve the performances and the UX._

2.	_**Search by Barcode Reading**_

_This service will allow, by reading the Bar Code, to obtain a list of invoices to be paid. The list to be obtained can be zero, one or “n” cases depending always on the Company to be paid and the Provider for which it is transacting._

_It is important to clarify that not all companies have the type of fast collection by means of a bar code. In case of not obtaining a result, you can go through the flow of looking for the company previously._

_The service to call after reading the bar code is:_

##### _POST/sales/billPayment/availablesBill/findByBarCode_

_It is necessary to send you an object with data to identify the invoice. Since there can be collisions by barcode, you can also specify the company code within the same object as the following example shows._

    {
    "billBarCode": "40504195872028922347421623017849",
    "billCompany": {
    "code": "3145"
    }
    }

_The result of this method is an array of available invoices to be paid. As mentioned above, this depends on the Company you are paying for and the Provider you are transacting with._

_It should be noted that if there are NO invoices to pay or the provider DOES NOT return anything, the service will return a code 200 (OK) and the empty array._

_Within each item of the array the information related to each invoice available to be paid will be returned. The main attribute that this method returns is the attribute "External Data" which will then be used to make the payment of the invoice effective._

_Once the invoice to be paid has been identified, you must call the **POST /sales/billPayment** method to make the payment of the selected invoice effective. As we mentioned before, the attribute to identify in a specific and and unequivocally way the invoice to be paid is through "**externalData**" previously obtained using the"findByBarCode" method (this method is detailed below)._

> _**IMPORTANT**: We highlight that the parameter “Company Code", although optional, is in some Companies required._

_As part of the response of the method, you can find an object named BillCompany and within it you will see the particularities of the Company to be paid being the following the main ones to consider for the construction of the flow and/or UX/UI of the product._

_The main ones are:_

-	_**allowBillManualPayment:** this attribute indicates if the Company to be paid allows you to pay an invoice using a search by Company + Reference Number or only by Bar Code. In this specific case, as we are trying to pay by Bar Code reading, this attribute would not be useful. It is part of the returned object._
-	_**allowPartialAmount:** hhis attribute indicates if the company to be paid allows partial payment. For example, if invoice value is $1000, the customer could decide to pay only $600. In this case you should define/decide whether to adjust the UX/UI to react to this possibility received in the response of the call to read the Barcode._
-	_**allowVoluntaryAmount:** this attribute indicates if the company to be paid allows voluntary payment. This means that a payment can be made to the Company WITHOUT it being related to a specific invoice. It would be like a cash advance to the company._
-	_**openAmount:** It lets you know if the company accepts partial payments. If it is set to “false " the exact value of the invoice must be paid._
-	_**MinAmount:** Minimum accepted by invoice provider._
-	_**MaxAmount:** Maximum accepted by invoice provider._
-	_**requireAditionalData:** If it is set to “true " it is possible that the invoice provider needs/asks for more information to find it._
-	_**aditionalData:** Because we are connected with different service providers it is possible that some of them need more data to find the invoice, that data will be returned in this field as a form. These data, with their new values, are sent to find the invoice in the next request._

_In addition to the BillCompany object, it is also returned the BillCategory object within which you can find the information of the category (or item) to which the company belongs. This information is useful to enrich the information presented to the user prior to payment confirmation._

**_<span style="text-decoration:underline;">Flowcharts</span>_**

![](../../assets/images/caso_con_una_unica_factura.png)

_In this case, as there is no invoice to be paid, the UX/UI must be adjusted to inform the customer that there are no invoices to be paid or that no invoices to be paid have been found._

![](../../assets/images/caso_sin_facturas.png)

_Within the "Process of selecting the invoice to be paid", the different possibilities must be contemplated as previously detailed (Multiple Invoices, Partial Payment, etc.)_

![](../../assets/images/caso_con_multiples_facturas.png)

_Within the "Process of selecting the invoice to be paid", the different possibilities must be contemplated as previously detailed (Multiple Invoices, Partial Payment, etc.)_

### _Confirmation of the Payment._

_This service will confirm the payment of an invoice previously identified through any of the circuits mentioned above, either by Reading Bar Code, Company + Reference Number, etc._

_To perform this action, you must call the method **POST /sales / billPayment** to make the payment of the selected invoice. The attribute to identify in a specific way the invoice to be paid is through the attribute " **externalData** " previously obtained through any of the available circuits._

_Within the response of the method, all the data of the invoice paid will be obtained which can be presented to the client either on a screen and/or on a voucher._

>	_**NOTE**: In case the UX/UI contemplates the possibility of selecting more than one invoice to be paid, this method must be called as many times as invoices are desired to be paid with the data of each of the invoices in each call._